Chess time management

Цель
=======

Цель проекта - создание инструмента, который позволит планировать,  контролировать и управлять своим временем.
Необходимо добиться чтобы инструмент был:

- **полезным** (польза должна ощущаться, а не быть гипотетической);
- **очень удобным** (само использование приложения должно занимать мало времени);
- **мотивирующим** (мотивация управлять своим временем должна возрастать, но процесс не должен превратиться в “искусство ради искусства”);

Термины и определения
---------------------

- **дейстие** - это любое занятие, на которое мы расходуем время (разбор почты, чтение, просмотр фильмов, соц. сети, чтение новостей, работа над задчей и т.п.), то есть любая, протяжённая во времени, деятельность (действие и деятельность от английского action). 
- **Дедлайн** (срок) - дата, когда планируется завершить работу по действию;
- **Планируемая длительность** - сколько времени планируем затратить на это действие, отличается от дедлайна тем, что это именно длительность, то есть затраченное на это действие время в чистом виде; 
- **тэг** (вид/тип/категория активности) (отдых, работа, обучение, творчество, работы по дому) - это любой признак любого действия по которому пользователь захочет объединить действия;
- **пул действий** - весь список действий, которые мы отслеживаем в текущий жизненный период;
- **дневной план** - набор действий и план сколько времени в день мы будем заниматься тем или иным действием, составляется на день;
- **цель** (улучшить качество планирования, сделать все задачи из категории работа, разобрать наконец балкон) - цели на которые нужно ооиентироваться при планировании.
- **горизонт контроля** (неделя, месяц) - период времени достижения целей, заканчивается оценкой результатов.
- **жизненный сектор** - понятие используемое в составлении колеса жизненного баланса, это одна из функций, которые будет полезно в будующем реализовать (про колесо жизненного баланса см. например тут http://constructorus.ru/psixologiya/koleso-zhiznennogo-balansa.html).

Концепция управления временем
-----------------------------

Время нельзя остановить. Мы всегда расходуем наше время. И если мы занимаемся чем то одним, то очевидно нельзя одновременно заниматься чем-то другим с неизменной эффективностью.
В любой момент времени происходит какая-либо деятельность - работа над какой-либо задачей, занятие спортом, прогулка, физические упражнения, еда, сон и т.д.

*Постулат №1* - для управления нужен контроль расхода времени
Чтобы управлять временем нужно уметь его контролировать.
Принцип - одним нажатием кнопки (буквально, а не метафорически) выбираем текущую деятельность и автоматически прекращается подсчёт времени на предыдущую деятельность и начинает считаться на текущую.

*Постулат №2* - для управления нужно планирование
Чтобы управлять временем нужно уметь его планировать.
В любой момент времени у нас имеется общий пул задач и каких-то насущных дел.
Работая над задачей или насущными делами мы совершаем деятельность.
Планирование заключается в том, что мы предполагаем какой деятельностью мы будем заниматься. Традиционное понимание плана предполагает фиксированную последовательность действий. 
Зачастую очень сложно соблюдать фиксированную последовательность иногда в силу объективных, а иногда и не очень причин.
Отклонение от плана заставляет нервничать и снижает эффективность работы. Отдых воспринимаем как безделье, возникает чувство вины, снижается эффективность работы и уменьшается удовлетворение.
Чтобы избежать описанных проблем будем планировать не последовательность разного рода занятий, а время отводимое на деятельность в течении дня.
Можно планировать абсолютное время (в часах), можно планировать относительное время (в % от рабочего дня или от всего дня).
То есть процесс планирования выглядит так - выбираем из общего пула задачи на день, и задаём для них планируемое время, которое собираемся на них потратить.

*Постулат №3* - управляемое время означает что план сходится с реальностью 
Конечно в ходе дня что-то может поменяться. И возможно получится что план расходится с реальностью. 
Пусть время запланированное на деятельность Tp (time planed), время реально затраченное на деятельность Tr (time real), разницу между этими временами назовём коэффициентом расхождения Td (time delta).
Будем считать качеством планирования Qp (quality of planning) процентное отношение сумм всех коэффициентов расхождения к сумме всего запланированного времени вычтенное из ста.

.. math::
	Qp =  100\% - \frac{(Td_{1} + Td_{2} +  \ldots + Td_{i} +  \ldots + Td_{n})}{(Tp_{1} + Tp_{2} +  \ldots + Tp_{i} +  \ldots + Tp_{n})}*100\%

то есть получается что при нулевых коэффициентах расхождения качество планирования будет равняться 100%.

Функции приложения
==================

- отображение общего пула действий;
- управление действиями пула:
	- добавление/удаление/редактирование;
	- отметка о выполнении;
	- изменение свойств действия - % завершения, изменение приоритета и т.п.;
- добавление действия в дневной план (перетаскиванием из общего пула в дневной план, по умолчанию запланированный % времени должен выделяться такой же как в предидущий раз);
- управление действиями дневного плана, начать, переключиться, закончить на сегодня и т.п.;
- учёт времени действия;
- возможность указать субъективное качество действия в текущий период - "хорошо поработал", "ниочем" и т.п., для последующего анализа;
- планирование времени, выделяемого в день на действия (предусмотреть возможнось указывать рабочее и нерабочее время и процент времени задавать от него);
- подсчет метрик использования времени - качество планирования, коэффициенты расхождения, общее время по действиям, различные процентные соотношения и т.п;

Архитектура
===========
Компоненты
-----------
Архитектурно приложение состоит из двух компонентов. 

Интерфейс и модель.

.. figure:: _static/u1.png
	:align: center
	:alt: Компонент модель

.. figure:: _static/u7.png
	:align: center
	:alt: Модель
	
.. figure:: _static/u2.png
	:align: center
	:alt: GUI

Интерфейс
_________
Функционально интерфейс решает следующие задачи:

- отображение данных модели;
- интерфейс для редактирования данных модели;
- отображение статистики;
- редактирование параметров и настроек приложения;
- отображение прогресса по действиям, сколько времени запланировано, сколько потрачено и сколько осталось;
- интерфейс переключения текущей деятельности;

Экраны
.......
**Основной экран**

Состоит из трёх табов (вкладок).
Переключение между вкладками осуществляется свайпом (смахиванием) вправо и влево, либо кликом на заголовок вкладки.

*Manage*

Основная рабочая вкладка, в ней пользователь переключается с задачи на задачу и отслеживает время.
Видит сколько затрачено и сколько осталось на тот или иной вид деятельности в текущий день.
Подробнее действия описаны в сценариях использования.

*Day Plan*

Вкладка в которой осуществляется формирование дневного плана.
План представляет собой список действий и время, выделенное на каждое действие (в процентах от дня или конкретно в часах и минутах).
Длительность дня задается в настройках, по умолчанию 8 часов. 
По сути это время активного действия, которое мы и хотим проконтролировать и эффективно использовать.
План задается на каждый день недели. 
День недели выбирается через элемент управления в тулбаре.
Если на какой-то день недели план не задан, то берётся план из предидущего дня.
Если план получился удачный, то при желании его можно сохранить для последующего использования (можно исопльзовать, например, для выходных).

*Pool*

Вкладка в которой осуществляется редактирование общего списка действий.
Просмотр с использованием фильтров и сортировкой (по категориям по родителю и т.п.), 
перемещение действия в дневной план, удаление/добавление действий.

**Экран статистики**

Отдельный экран отображения статистики.
На текущий момент не проработан.


**Экран добавления деятельности**

Отдельный экран.
Вызывается при добавлении нового действия (деятельности).
Состоит из полей ввода, в которых задаётся название, сфера жизни, родитель и т.д.
Все поля, относящиеся к описанию какой-либо деятельности.

**Экран настроек приложения**

Отдельный экран на котором задаются все возможные параметры приложения
Контролируемая длительность дня.
Горизонт планирования.


Модель
______
Модель представляет собой структуру данных и набор функций работы с данными.
Архитектура модели выглядит как изображено на рисунке.
Любая активность, фрагмент или служба содержат свой ActionsManager.
ActionsManager имеет фильтр действий, которыми он управляет.
Действия содежратся в списке действий ActionsList.
При показе активности или фрагмента производится синхронизация ActionsList с базой.
А при скрытии активности или фрагмента производится фиксация ActionsList в базу.
Аналогичные действия произовдятся при старте (создании) и остановке (удалении) службы.
Принцип работы с действиями через ActionsManager следующий:

- все действия добавляются через функции add[ActionType]:
	- данная функция создаёт объект соответствующего типа
	- и добавляет его в список и в базу;
- редактирование действие производится через функции самого действия (интерфейс IAction):
	- получаем действие через getAction;
	- редактируем что нужно;
	- фиксируем изменения в базу через функцию fixToDB
- удаление действия из списка через функцию removeAction:
	- данная функция удаляет соответствующий объект из списка;
	- и удаляет запись из базы;
- fixToDB, syncByFilterFromDB - фиксация состояния по действиям в базу, синхронизация состояния по действиям из базы:
	- если действия нет в базе, но производится попытка его зафиксировать, это значит что его уже из базы удалили, 
	в этом случае нужно сделать removeAction для данного действия;
	- если в базе нет LifeSector'а или Tag'а то они автоматически добавляются;



.. figure:: _static/u4.png
	:align: center
	:alt: Архитектура модели

Структура данных представляет собой набор списков:
- список действий (actions);
- список тэгов;
- список жизненных секторов;
- список планов для каждого действия;
- список интервалов - на каждое действие мы тратим время интревалами, например начали заниматься в 11:00, закончили в 11:15, то есть потратили на действие 15 минут, вот список таких интервалов (в данном случае с 11:00 до 11:15) мы и храним для каждого действия, потом из этих интервалось можно расчитать любую статистику, возможно в дальнейшем, если понадобиться для оптимизации скорости или места можно будет хранить некую агрегированную статистику, но это будет понятно только после обкатки приложения;

Управление списками осуществляется через классы 
- ActionsManager; 
- DayPlansManager;
- TimeIntervalsManager. 
Под управлением понимается добавление/удаление/редактирование элементов списков и выстраивание связей между ними. Под связями понимается, например, связь действия с тэгом - нужно уметь указать что действие относится к тому или иному тэгу, получить список всех действий относящихся к определенному тэгу и т.п.

Все данные дожны будут храниться в базе денных sqlight.

.. figure:: _static/u5.png
	:align: center
	:alt: GUI


Сценарии использования
----------------------
Отобразить экран управления действиями 
______________________________________
В схеме в общих чертах отражено что происходит при отображении списка действий.
Используется асинхронный Loader и ListAdapter. 

.. figure:: _static/u3.png
	:align: center
	:alt: GUI


Добавить деятельность 
______________________
- на закладке Pool запустить активность добавления задачи;
- запуск по кнопке из меню или по клику на пустую строку в списке;
- ввести все данные и нажать кнопку добавить;
- создать объект выбранного типа с заданными параметрами;
- добавить его в хранилище (через менеждер действий).

Добавить деятельность в дневной план
____________________________________
- на закладке Pool кликнуть на действие, либо на закладке DayPlan через меню вызвать активность добавления/редактирования действия в дневной план;
- вызывается активность добавления/редактирования действия в дневной план;
- действие попадает в дневной план и исчезает из пула.

Запустить деятельность 
______________________
- на закладке DayPlan кликнуть на деятельности;
- остановить текущую деятельность;
- зафиксировать интервал для текущей деятельности;
- начать отсчёт времени выбрвнной деятельности;
- зафиксировать начало очередного интервала по данной активности, периодически обновлять завершение текущего интервала, сохранять состояние на флэшке.

Остановить деятельность 
______________________
- зафиксировать интервал для текущей деятельности;

Изменить план
_____________


Изменение важности перетаскиванием
__________________________________

Изменить запланированный на день процент времени на эту деятельность - изменить значение запланированного процента времени.

Добавить категорию активности - создать категорию, задать название,